Üdvözli a Cool Reader

Ez egyelektronikus könyvek olvasására szolgáló program, mely a következő formátumokat támogatja: EPUB, FB2, RTF, TXT, HTML, CHM, PDB, MOBI, TCR

Mentse el könyveit az SD kártyára és nyissa meg őket a beépített Fájl böngészővel, vagy töltsön le új könyveket az online katalógusokból (OPDS) közvetlenül a CoolReader-be.

Navigáció olvasás közben

Különböző módokon lapozhat előre és hátra:

Gesztusokkal: jobbról balra lapozó mozdulattal a következő oldalra, balról jobbra mozdulattal pedig azt előzőre
A képernyő érintésével: a jobb szél érintésével a következő, a bal szélével pedig az előző oldalra
Lapozás a hangerőszabályzóval
Joystick-kel vagy a navigációs gombokkal
Lapozás a trackball-lal (ha van ilyen).

A hivatkozásokra a link hosszú érintésével ugorhat, vissza pedig a Vissza gombbal, vagy pedig a képernyő bal felső sarkának megérintésével

Az útmutató fejezetei: Menü | Beállítások | Fájl böngésző | Érintőzónák | Könyvjelzők | Szótárak | Felolvasás (TTS) | Automatikus lapozás | Képek nagyítása | Haladó beállítások | Hasznos linkek

Egy adott oldalra a Menü / Ugrás / Oldalszámhoz# menüponttal ugorhat.

Válassza a Menü / Ugrás / Pozícióhoz% menüpontot egy bizonyos százaléknyi pozícióhoz ugráshoz.

A fejezetek közötti navigáláshoz használja a Tartalomjegyzéket: Menü / Ugrás / Tartalomjegyzékhez.

Menü

Menü elérése:

Billentyűvel: a menü gomb rövid megnyomásával
Érintőképernyővel: a kijelző közepének megérintésével

Menüpontok:

Fájl megnyitása
Ugrás... almenü:

Oldalszámhoz#...
Pozícióhoz%...
Automatikus lapozás ki/bekapcsolása (a sebesség a hangerőgombokkal, vagy pedig a képernyő bal/jobb alsó sarkainak érintésével)
Tartalomjegyzékhez
Hátra a navigációs előzményekben
Előre a navigációs előzményekben
Előző könyv megnyitása

Könyvjelzők
Kijelölés
Beállítások
Keresés
"Tovább" almenü:

Éjszakai / nappali mód
Dokumentum saját stílus engedélyezése / tiltása
Szöveg automatikus formázás (TXT fájlokhoz)
Felolvasás (TTS / text-to-speech)
Előző könyv megnyitása
Automatikus lapozás be / ki
Kilépés
A Cool Reader-ről
Könyv infó (aktuális könyv))
Felhasználói útmutató megjelenítése

Beállítások

A Beállításokhoz a következőképpen juthat el:

Billentyűvel: a menü gomb hosszú megnyomásával
Érintőképernyővel: a kijelző közepének hosszú érintésével
Főmenüből: a Beállítások menüpont kiválasztásával

A Beállítások ablaka különböző füleket tartalmaz

Szöveg beállítások
Stílus/CSS beállítások
Oldal testreszabása
Vezérlők
Alkalmazás

Profilok megadása

Különböző profilokat is megadhat a beállításoknak, melyek között gyorsan válthat is. Rendelje hozzá a "Profilváltás" műveletet valamelyik érintőzónához, vagy billentyűhöz

Szöveg beállítások

Betűtípus
Betűméret
Betű vastagítása - kövéríti a szöveget
Betű élsimítás - a betűk éleit simítja el
Sorköz - a sorok közötti függőleges távolság a szövegben
Elválasztási szótár - válasszon nyelvet, algoritmikus módot, vagy kapcsolja ki, ha nem szükséges.
Lebegő írásjelek - az írásjelek ne számítsanak bele a szöveg szélességébe.
Betű alávágás - egymást követő karakterek pontosabb illesztése
Kép átméretezés - a szövegbe beszúrt kép megjelenítését szabályozza
Betű gamma érték - kismértékben megváltoztatja a karakterek vastagságát és élsimítását egyes betűtípusoknál.
Minimális szóköz szélesség% - amikor minél több szöveget próbál beilleszteni a program egy sorba, ezzel az értékkel számol a program a szavak között minimális távolság meghatározásához. (Állítsa 100%-ra a funkció kikacsolásához).
Betű olvashatóság javítása - a vektoros karakterek képként történő megjelenítését változtatja meg. Különböző betűtípusoknál más-más módszer ad jobb eredményt.
Másodlagos betűtípus - ezt a betűtípust használja a program abban az estben, ha a megjelenítendő karakter nem szerepel a beállított betűtípusban.

Stílus/CSS beállítások

Dokumentum saját stílusok engedélyezése - be- / kikapcsolja a dokumentumban megadott stílusokat
Beágyazott betűtípusok - engedélyezi / tiltja a dokumentum beágyazott betűtípusait. Tiltás esetén a programban megadott betűtípust használja a CoolReader.
Szöveg automatikus formázás - automatikus formázás, vagy megjelenítés változatlanul monospace betűtípussal előformázott szövegként
Különböző, alapvető stíluselemek beállításai (alapértelmezett bekezdés, cím, alcím, előformázott szöveg, hivatkozás, idézet, stb.). Ezeknél az elemeknél különböző tulajdonságokat adhat meg, úgymint betűtípus, stílus, szín, sorköz, margók, stb. Tulajdonképpen a program egy alapértelmezett CSS stíluslapot generál a megadott adatok alapján.

Oldal testreszabása

Teljesképernyős mód - a rendszer állapotsor elrejtése, egyes 3.0 és 4.0 Android verziókon nem működik.
Olvasási mód - lapozás vagy görgetés. A lapozási mód az ajánlott.
Tájolás - fekvő, álló, vagy szenzorvezérelt.
Fekvő tájolás oldalai.
Nappali/Éjszakai mód váltása (két tárolt profil közötti váltás, melyekben megadhatók pl. színek, hátterek, stb. Az éjszakai mód sötét háttéren világos betűket használ.
Szövegszín.
Háttérszín - egyszínű háttér beállítása.
Háttér mintázat - kép, vagy mintázat beállítása háttérként.
Állapotsor beállítások - a program állapotsorának beállítása.
Lábjegyzetek a képernyő alján (jelenleg csak FB2 formátumnál működik).
Lapozás animáció.
Könyvjelzők kiemelése (semmi, egyszínű kiemelés, vagy aláhúzás).
Kijelölés színe.
Megjegyzés és korrektúra színei.
Lap margók.

Vezérlés beállításai

Gyorsbillentyűk -- műveletek beállítása a billentyűk normál, hosszú és dupla lenyomásához.
Érintő-zóna műveletek -- műveletek beállítása a képernyő 3x3 zónájához (normál, hosszú és dupla érintés).
Másodlagos érintési művelet típusa (hosszú vagy dupla érintés)
Szövegkijelölés dupla érintésre (vagy hosszú érintésre, az előző beállítástól függően).
A hangerőszabályzó lapoz
Érintésre a zónák felvillantása
Trackball tiltása
Fényerőszabályzás ujjhúzással (letiltva, a képernyő bal ill. jobb szélén).
Lapozó mozdulat engedélyezése / tiltása.
Kijelölési művelet (kijelölési eszköztár, másolás a vágólapra, keresés szótárban, könyvjelző hozzáadása, keresés a szövegben).
Szövegrész kijelölési művelet (kijelölési eszköztár, másolás a vágólapra, keresés szótárban, könyvjelző hozzáadása, keresés a szövegben). Hasznos lehet például az egyszerű (szókijelölést) a szótárban kereséssel, a szövegrész kijelölést pedig a könyvjelző hozzáadásával párosítani.
Szótárazás után maradjon a kijelölés (segít visszatalálni a legutóbbi olvasási pozícióhoz).

Az alkalmazás működésének beállításai

Kezelőfelület nyelve - használhatja a rendszer nyelvét, vagy választhat a rendelkezésre álló más nyelvek közül is.
Kezelőfelület téma (színséma a kezelőfelülethez).
Háttérvilágítás kikapcsolása - a rendszer beállításának, vagy a megadott időnek a használata.
Háttérvilágítás fényerő - beállítható itt, vagy ujjhúzással, ha az engedélyezve van a vezérlés beállításaiban.
Billentyűzet háttérvilágítás kikapcsolása - hasznos lehet sötétben olvasáskor.
Ikonok a beállítás menüben
Szótár - válassza ki a külső szótár alkalmazást.
Borítók megjelenítése a fájlböngészőben.
A mappában lévő összes könyv tulajdonságainak elemzése.
Könyv nélküli mappák elrejtése.

Érintő-zónák

A képernyő egy 3x3-as rácsra van felosztva, ennek a rácsnak a cellái az érintő-zónák.

Minden zónához két műveletet adhat meg. Egyet a rövid, egyet pedig a hosszú dupla érintéshez.

A másodlagos érintés típusa megadható a beállításokban.

Az aktuális műveletek (elsődleges / másodlagos):

|
|

|
|

|
|

Könyvjelzők

A Coolreader háromfajta könyvjelzőt támogat:

Pozíció könyvjelzőt: ez az aktuális oldal legfelső sorához kötődik
Megjegyzés könyvjelzőt: a kijelölt szövegrészhez adhat hozzá megjegyzéseket
Korrektúra könyvjelzőt: a kijelölt szövegrészhez adhat hozzá javított szöveget (hasznos lehet mások dokumentumának ellenőrzésekor)

A megjegyzés és a korrektúra könyvjelzők alászínezettek a szövegben.

A megjegyzés és a korrektúra könyvjelzők színét a megfelelő menüpontban beállíthatja

Pozíció könyvjelző hozzáadásához válassza a Menü / Könyvjelzők menüpontot és érintse meg a képernyő felső szélén lévő + jelet. Az aktuális oldal hozzáadódik a könyvjelzőkhöz és amikor újra megnyitja a könyvjelzőket, láthatja azt a listában. Érintse meg a könyvelzőt az adott pozícióra ugráshoz.

Megjegyzés vagy korrektúra könyvjelző hozzáadásához szövegrészt kell kijelölnie.

Dupla érintés a szóra a kijelölés megkezdéséhez, majd mozgassa az ujját a szövegrész kijelöléséhez.

Hosszú érintés a szóra a kijelölés megkezdéséhez, majd mozgassa az ujját a szövegrész kijelöléséhez.

Ezen felül használhatja a Menü / Kijelölés menüpontot a kijelölési mód megadásához, majd ujjmozdulattal jelölje ki a kívánt szövegrészt.

Használja a Menü / Kijelölési művelet menüpontot a kijelölési mód megadásához, majd ujjmozdulattal jelölje ki a kívánt szövegrészt.

A kijelölés végeztével megjelenik a Kijelölési eszköztár. Érintse meg a Könyvjelző gombot a könyvjelző hozzáadásához.

A kijelölés végeztével megjelenik a Kijelölési eszköztár. Érintse meg a Könyvjelző gombot a könyvjelző hozzáadásához.

Az aktuális beállítások alapján nem a Kijelölési eszköztár jelenik meg, hanem a "Szövegrész kijelölése" beállításnál hozzárendelt műveletet hajtja végre a program.

A kijelölés végeztével azonnal megjelenik a Könyvjelző hozzáadása ablak. (Ezt megváltoztathatja a Beállítások / Kijelölési művelet menüpontban)

A kijelölés végeztével azonnal megjelenik a Könyvjelző hozzáadása ablak.

A jelenlegi beállítások alapján nem a Kijelölési eszköztár jelenik meg, hanem más művelet lesz végrehajtva (Ez beállítható a Beállítások / Szövegrész kijelölési művelet menüpontban).

A Könyvjelző hozzáadása ablak lehetővé teszi, hogy kiválassza a könyvjelző kívánt típusát (megjegyzés vagy korrektúra). Érintse meg az ablak felső szélén lévő + jelet a hozzáadáshoz, vagy a Vissza gombot az elvetéshez.

A megjegyzés és a korrektúra könyvjelzők alászínezettek a szövegben.

A megjegyzés és a korrektúra könyvjelzők színét a megfelelő menüpontban beállíthatja

A könyvjelzők listáját a Menü / Könyvjelzők menüvel jelenítheti meg. Ekkor az aktuális könyv könyvjelzői lesznek láthatóak.

A könyvjelző rövid érintésére azonnal az adott pozícióhoz ugorhat a könyvben.

Hosszú érintésre megjelenik egy almenü:

Ugrás könyvjelzőre - ugrás az adott pozícióhoz
Hozzáadás - pozíció könyvjelző hozzáadása az aktuális oldalhoz
Szerkesztés - megjegyzés vagy korrektúra könyvjelző szövegének szerkesztése
Törlés
Könyvjelzők exportálása - könyvjelzők mentése szövegfájlba
Küldés - könyvjelzők küldése szövegként pl. e-mailben, stb.

Szótár támogatás

A CoolReader a kijelölt szavak jelentését le tudja kérdezni külső szótárprogramokból

Támogatott, a Google Play-ről is letölthető szótár alkalmazások:

Fora
Color Dict
Color Dict New / Golden Dict
Aard
Dictan

A kívánt és telepített alkalmazást a Beállítások /Alkalmazás /Szótár menüpontban adhatja meg.

Jelölje ki a kívánt szót, majd érintse meg a szótár ikont a megjelenő eszköztáron.

A kényelmesebb használat érdekében ezt a műveletet is hozzárendelheti érintő-zónához vagy gyorsbillentyűhöz.

Felolvasás (TTS)

A CoolReader támogatja a szöveg felolvasását a rendszer alapértelmezett Text To Speech (TTS) motorján keeresztül.

A felolvasáshoz válassza a Menü / Tovább / Felolvasás (TTS) menüpontot. A gyorsabb eléréshez ezt a műveletet is hozzárendelheti érintő-zónához, vagy gyorsbillentyűhöz.

Felovasás közben megjelenik egy vezérlőpult, ahol állítható a sebesség, hangmagasság, elindítás és leállítás.

Automatikus lapozás

Az automatikus lapozáshoz a Menü / Ugrás / Görgetés be-ki menüponttal juthat el (szintén hozzárendelhető érintő-zónához vagy gyorsbillentyűhöz).

A sebességet a hangerőszabályzóval vagy képernyő bal ill. jobb alsó sarkának érintésével szabályozhatja.

A görgetés leállításához érintse meg bárhol a képernyőt a bal ill. jobb alsó sarok kivételével.

Képek nagyítása

Hosszú érintés a képen és az megnyílik a beépített képnézőben.

A nagyítást a + és - ikonokkal, vagy a hangerőszabályzóval változtathatja. Görgetéshez használja az érintő képernyőt.

A képnéző bezárásához érintse meg a képernyőt bárhol, a + és - ikonok kivételével, vagy nyomja meg a Vissza gombot.

Fájlböngésző

Könyvet olvasáshoz a beépített fájlböngészővel választhat.

A böngészőt olvasás közben a Menü / Megnyitás menüponttal érheti el. (Vissza a Menü / Jelenlegi könyv menüponttal, vagy a könyv kiválasztásával ugorhat.)

A fájlböngésző segítségével elérheti a fájlrendszert, a legutóbb olvasott könyvek listáját, a szerző/sorozat/cím szerint rendezett listákat, valamint az online OPDS katalógusokat a letöltéshez. A fájlböngésző gyökérmappája mindezeket tartalmazza.

Bárhol a fájlböngészőn belül használhatja a Menü / Ugrás menüt a gyökérmappához ugráshoz, a Legutóbbi könyvek listájához, vagy az Online katalógusokhoz.

Az olvasáshoz a könyveknek az eszköz belső tárolójában, vagy az SD kártyára mentve kell lenniük.

A CoolReader a metaadatokat (szerző, cím, sorozat, fájlnév, stb.), az utolsó olvasási pozíciót, valamint a könyvjelzőket belső adatbázisában tárolja.

Könyvek importálásához elegendő a fájlböngészővel a könyv mappájába lépni, vagy a Menü / Mappa frissítése menüpontot használni.

Fájlböngésző témakörök: Fájlrendszer | Legutóbbi könyvek | Online katalógusok | Könyvek szerzők/sorozat/cím szerint rendezve | Fájlböngésző menü | Fájlböngésző beállítások

Fájlrendszer

Általában a könyv megnyitása a könyvfájl közvetlen megnyitásával történik.

A gyökérmappában láthatóak a belső tároló és az SD kártya fájljai.

Navigáljon a mappák között érintéssel. A legfelső elemet megérintve ugorhat vissza egy szintet.

A könyvet hosszan megérintve egy újabb, hasznos menü jelenik meg, ahonnan megnyithatja a könyvet, törölheti azt, szerkesztheti bizonyos adatait.

A Menüben is többféle lehetőség közül választhat. Visszaugorhat a jelenlegi könyvre, kereshet az adatbázisban, frissítheti a mappában lévő könyvek metaadatait, a gyökérmappára/legutóbbi könyvekre/online katalógusokra ugorhat. Beállíthatja a fájlböngészőt, kiléphet a programból, illetve megtekintheti ezt a felhasználói útmutatót.

A megjelenítésnek két módja van: normál (könyvek metaadatai, borító, stb.) és egyszerű (csak fájlnevek).

A borítók megjelenítését a Menü / Beállítások / Alkalmazás / Borítók a böngészőben menüpontban szabályozhatja.

EPUB és MOBI könyvek esetén a borítók azonnal megjelennek a mappába lépés után. FB2 könyvek borítói csak a könyv egyszeri megnyitása után jelennek meg.

A Menü / Keresés menüben metaadatok alapján (szerző/cím/sorozat/fájlnév) kereshet a könyvek és katalógusok között.

Legutóbbi könyvek

A CoolReader tárolja a legutóbb megnyitott könyvek listáját.

Ezt a listát a fájlböngésző gyökérmappájából is elérheti, ahol válassza a "Legutóbbi könyvek" elemet, vagy bárhonnan a Menü / Ugrás / Legutóbbi könyvek menüből.

A könyvet megérintve az megnyílik és az utolsó olvasási pozícióra ugrik.

A könyvet hosszan megérintve egy újabb, hasznos menü jelenik meg, ahonnan megnyithatja a könyvet, törölheti azt, szerkesztheti bizonyos adatait.

OPDS katalógusok

A CoolReader lehetővé tesz az online OPDS katalógusok használatát, letöltést ezekből a katalógusokból.

Ehhez válassza a fájlböngésző gyökérmappájában az "Online katalógusok" elemet, vagy használja a Menü / Ugrás / Online katalógusok menüpontot.

Ekkor megjelenik az elérhető katalógusok listája.

Egy katalógus-elemet hosszan megérintve hozzáadhat, törölhet és szerkeszthet egy-egy elemet.

Válasszon ki egy katalógust, majd keressen benne egy könyvet. A könyvre kattintva elindul a könyv letöltése. Letöltés után a könyv megnyílik.

A letöltött könyvek az SD kártya, vagy a belső tároló "Books" mappájába kerülnek a szerző szerinti almappába.

FIGYELEM: a biztonságos (SSL) kapcsolatok jelenleg nem támogatottak.

Könyvek szerzők/sorozat/cím szerint rendezve

A CoolReader lehetővé tesz az adatbázisban szereplő könyvek rendezett elérését szerző, cím és sorozat szerint a fájlböngésző gyökérmappájából.

A megfelelő elemre kattintva (pl. "Könyvek szerző szerint")láthatja az adatbázis rendezett listáját.

A listán belül a darabszámától függően pl. a szerzők első betű(i), teljes neve alapján jelennek meg a könyvek, esetleg maga a könyv.

A CoolReader automatikusan kezeli ezeket az almappákat (például 10 szerző esetén mindegyik közvetlenül megjelenik a listában, de 100 szerző már kezdőbetűk szerint csoportosítva lesz).

Csak az elemzett (importált) )mappák kerülnek az adatbázisba.

Könyvek importálásához elegendő a fájlböngészővel a könyv mappájába lépni, vagy a Menü / Mappa frissítése menüpontot használni.

Fájlböngésző menü

Menüpontok:

Jelenlegi könyv -- vissza az olvasáshoz
Könyv keresése -- könyv keresése adatok alapján az adatbázisban
Mappa frissítése -- az aktuális és gyermek mappák elemzése
Ugrás -- ugrás a gyökérmappához, a Legutóbbi könyvek listájához, vagy az Online katalógusokhoz.
Beállítások -- fájlböngésző beállításai.
Tovább: kilépés, felhasználói útmutató megjelenítése

Fájlböngésző beállítások

Válassza a Menü / Beállítások menüpontot a rendezés, böngészőmód, stb. beállításához. Új betűtípusok érzékeléséhez a program újraindítása szükséges.

Egyszerű módban csak a könyvek fájlnevei jelennek meg. Normál módban pedig a metaadatok és a borító is.

A böngészőre vonatkozóan találhat beállítási lehetőségeket olvasási módban a Menü / Beállítások /Alkalmazás fülön:

Borítók a böngészőben
A mappában lévő összes könyv tulajdonságainak elemzése
Könyv nélküli mappák elrejtése

Haladó beállítások

További betűtípusok

Saját betűtípusokat az SD kártya "fonts" mappájába másolt .ttf fájlokkal adhat a programhoz.

Külső stílusok, CSS

A stílusok finomhangolásához az SD kártya ".cr3" mappájába másolt, formátumnak megfelelő CSS fájlok (fb2.css, epub.css, htm.css, rtf.css, txt.css, chm.css) használhatóak, melyek felülbírálják a csomagban lévő stílusokat. Kiindulásképpen a CoolReader (crengine) SourceForge projekt GIT tárolójában találhatók ilyen fájlok.

További háttérképek

Saját képek (.jpg, .png) mozaikszerű háttérként való használata is lehetséges a képfájlok ".cr3/textures/" mappába másolásával az SD kártyára.

A ".cr3" (ponttal kezdve) mappa helyett használható a sima "cr3" mappanév is. Külső SD kártya helyett használható a belső tároló, illetve a belső SD tároló is (ha van ilyen). A "."-tal kezdődő mappák esetenként rejtettek a készülék böngészője számára.

Beállítások alaphelyzetbe állítása

A beállításokat a ".cr3" mappában található .ini fájlok tartalmazzák. Az alaphelyzetbe állításhoz töröljön minden .ini kiterjesztésű fájlt.

Ideiglenes tároló és ideiglenes fájlok törlése

Az alkalmazás összeomlásának egyik lehetséges oka a könyvhöz tartozó ideiglenes fájl sérülése. Ezek az ideiglenes fájlok a ".cr3/cache" mappában találhatóak. A mappa törlésével ez a hiba elhárítható.

Hasznos linkek

(külső internetböngészőben nyílnak meg)

CoolReader projekt a SourceForge-on

Projekt Wiki a SourceForge-on

A projekt támogatási oldala a SourceForge-on

A projektet legegyszerűbben úgy támogathatja, hogy az alkalmazáson belülről (Menü / Tovább / A CoolReader-ről / harmadik fül), vagy közvetlenül a Google Play-ről vásárol VIP, platina, arany, ezüst, bronz, illetve vas támogatási csomagokat.

Hibajelentéseit, összeomlás esetén lehetőleg az Android System Info app által gyűjtött hibajelentéssel, az eszköz típusával és az Android verzióval kiegészítve küldje a buggins@fromru.com e-mail címre. Ha egy könyvet nem sikerül megnyitni, míg más könyveket igen, akkor lehetőség szerint csatolja a meg nem nyitható könyvet is a hatékonyabb hibafelderítés érdekében.